% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\def\Prob(#1){p\!\left(#1\right)}
\def\d{\mathrm{d}}

\usetikzlibrary{datavisualization, patterns,
                datavisualization.formats.functions}

\begin{document}

\StudentMode

\chapter{Fluctuations d'échantillonnage}

\section{Approcher une loi binomiale par une loi normale}

On peut «approcher» une loi binomiale par la loi normale \emph{de même
espérance et même écart-type}, pourvu que $n$~soit «assez grand» et $p$ «ni trop
proche de~$0$, ni trop proche de~$1$». Les conditions précises seront données
dans les énoncés d'exercices.

Rappel: une variable aléatoire~$X$ de loi binomiale~$\mcB(n,p)$ compte le nombre
de succès lors de $n$~expériences \emph{indépendantes} à probabilité~$p$ de
succès chacune. On a

\[ E(X) = np \qquad\text{et}\qquad \sigma(X) = \sqrt{np(1-p)} \]

Lorsque $n$ est trop grand pour calculer les valeurs exactes de $P(a\le X\le b)$
avec la loi binomiale, on peut obtenir des valeurs approchées en utilisant la
loi normale~$\mcN(\mu,\sigma)$ où $\mu = np$ et $\sigma = \sqrt{np(1-p)}$.


\section{Intervalle de fluctuation}

On suppose qu'on a déterminé que la probabilité qu'un caractère soit réalisé
dans une population est~$p$. Lorsqu'on réalise un échantillon de taille~$n$, on
n'obtient pas toujours une fréquence de~$p$ pour le caractère: les résultats
varient, c'est la \emph{fluctuation d'échantillonnage}.

Cependant, on peut raisonnablement considérer que l'ensemble des échantillons de
taille~$n$ suivent la loi binomiale~$\mcB(n,p)$. Alors, si $n$ est assez grand
et $p$~assez loin de $0$~et~$1$, on a environ \SI{95.4}{\percent}~des
échantillons pour lesquels le caractère a son effectif
dans~$\IN[\mu-2\sigma;\mu+2\sigma;]$ (c'est le théorème «1,2,3~$\sigma$»). Les
\SI{4.6}{\percent}~restant des échantillons ont un effectif du caractère en
dehors de cet intervalle.

Pour \SI{95.4}{\percent}~des échantillons, l'effectif est
dans~$\IN[\mu-2\sigma;\mu+2\sigma;]$, donc la fréquence~$f_0$ est
dans~$\displaystyle
\IN[\frac{\mu}{n}-2\frac{\sigma}{n};\frac{\mu}{n}+2\frac{\sigma}{n};]$.

Or $\mu = np$ donc $\dfrac{\mu}{n} = p$, et $\sigma = \sqrt{np(1-p)}$ donc
$\dfrac{\sigma}{n} = \sqrt{\frac{p(1-p)}{n}}$. En définitive on a pour
\SI{95.4}{\percent}~des échantillons:

\[ f_0 \in \IN[p - 2\sqrt{\frac{p(1-p)}{n}};p + 2\sqrt{\frac{p(1-p)}{n}};] \]

On préfère travailler avec une probabilité de <0.95> plutôt que \<0.954>, donc on
utilise l'intervalle~$\IN[\mu-\<1.96>\sigma;\mu+\<1.96>\sigma;]$, et l'on
obtient plutôt:

\begin{theorem}
    \label{thm:fluctuation}
    $\displaystyle f_0 \in \IN[p - \<1.96>\sqrt{\frac{p(1-p)}{n}};
    p + \<1.96>\sqrt{\frac{p(1-p)}{n}};]$\\
    avec une probabilité de~$\<0.95>$.
\end{theorem}

\end{document}

